---
layout: page
title: "Ես կասկածելի նամակ եմ ստացել"
author: Abir Ghattas, Donncha Ó Cearbhaill, Claudio Guarnieri, Michael Carbone
language: hy
summary: "Ստացել եմ կասկածելի նամակ, հղում կամ հաղորդագրություն, ի՞նչ անեմ։"
date: 2023-05
permalink: /hy/topics/suspicious-messages
parent: Home
---

# Ես կասկածելի նամակ եմ ստացել

Կասկածելի էլ.նամակներից ամենատարածվածը՝ ֆիշինգային հաղորդագրություններն են, որոնք նպատակ ունեն խաբել ձեզ՝ կորզելու համար ձեր անձնական, ֆինանսական կամ հաշիվների մուտքի տվյաները։ Դրանք կարող են խնդրել ձեզ այցելել կեղծ կայքեր կամ զանգահարել հաճախորդների սպասարկման կեղծ համարների։ Ֆիշինգի հաղորդագրությունները կարող են նաև պարունակել կցորդներ, որոնք բացելիս համակարգչում տեղադրվում են վնասակար ծրագրեր։

Եթե վստահ չեք ձեր ստացած հաղորդագրության իսկության մեջ կամ չգիտեք՝ ինչ անել դրա հետ, կարող եք օգտագործել հետևյալ հարցաշարը որպես ուղղորդող գործիք՝ իրավիճակն ախտորոշելու կամ հաղորդագրությունն արտաքին վստահելի կազմակերպությունների հետ քննարկելու համար, որոնք ձեզ կտրամադրեն նամակի մանրամասն վերլուծություն։

Կասկածելի նամակ ստանալը դեռևս չի նշանակում, որ ձեր հաշիվը վտանգված է։ Եթե կարծում եք, որ նամակը կամ հաղորդագրությունը կասկածելի է՝ մի բացեք այն։ Մի պատասխանեք հաղորդագրությանը, մի սեղմեք որևէ հղման վրա և մի ներբեռնեք որևէ հավելված։

## Workflow

### intro

Լասկածելի հաղորդագրությունը կամ հղումը ստանալուց հետո, բացե՞լ եք այն։

- [Բացել եմ հղում](#link-clicked)
- [Տպել եմ մուտքային տվյալներս](#account-security_end)
- [Ֆայլ եմ ներբեռնել](#device-security_end)
- [Ինֆորմացիա եմ տրամադրել](#reply-personal-info)
- [Դեռ ոչինչ չեմ արել](#do-you-know-sender)

### do-you-know-sender

Ճանաչո՞ւմ եք հաղորդագրությունն ուղարկողին։ Իմացեք, որ հաղորդագրություն ուղարկողը կարող է նեև [կեղծ](https://en.wikipedia.org/wiki/Spoofing_attack) լինել՝  նմանակելով ձեզ ծանոթ որևէ մեկին։

 - [Հաղորդագրությունը մեկից կամ կազմակերպությունից է, ում ճանաչում եմ](#known-sender)
 - [Այն ծառայություններ մատուցողից է (օրինակ՝ էլ.փոստի մատակարարից, հոսթինգ սերվերից, սոցիալական մեդիայից կամ բանկից)](#service-provider)
 - [Հաղորդագրությունն անծանոթ անձից կամ կազմակերպությունից է](#share)

### known-sender

> Կարո՞ղ եք կապվել ուղարկողի հետ այլ հաղորդակցման միջոցով։ Օրինակ եթե նամակ եք ստացել, կարո՞ղ եք կապվել դրա ուղարկողի հետ Signal-ով, WhatsApp-ով կամ հեռախոսազանգի միջոցով։ Անպայման օգտագործեք այդ մարդու/կազմակերպության այն կոնտակտը, որի հետ նախկինում արդեն կապ ունեցել եք։ Մի վստահեք կասկածելի նամակի մեջ նշված կոնտակտային տվյալներին։

Հաստաեցի՞ք, որ այդ հաղորդագրությունն իսկապես ձեր ծանոթից է։

 - [Այո](#resolved_end)
 - [Ոչ](#share)

### service-provider

> Այստեղ կանդրադառնանք այն իրավիճակին, երբ նամակն այնպիսի կազմակերպությունից կամ ընկերությունից է, որը ձեր տրամադրում է որոշակի ծառայություններ։ Դա կարող է լինել ձեր էլ.փոստի մատակարարը (Google, Yahoo, Microsoft, ProtonMail...), տարբեր օնլայն հարթակներ, որոնք ձեր ֆինանսական տվյալներն են օգտագործում (Paypal, Amazon, banks, Netflix...)։
>
> Կարո՞ղ եք ստուգել, թե արդյոք հաղորդագրությունը կեղծ չէ։ Ծառայությունների շատ մատակարարներ, նամակի հետ մեկտեղ, նույն ինֆորմացիան ուղարկում են նաև իրենց էջերում՝ ծանուցման տեսքով։ Օրինակ, եթե հաղորդագրությունը Facebook-ից է, այն կարող եք գտնել նաև ձեր [ծանուցումներում](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=recent_emails), կամ եթե այն ձեր բանկից է, կարող եք զանգահարել հաճախորդների սպասարկման ծառայություն՝ ճշտելու համար, թե արդյոք նամակն իսկապես բանկն է ուղարկել։

Ընտրեք հետևյալ տարբերակներից մեկը.

 - [Ես կարողացա հաստատել, որ ստացել եմ իրական հաղորդագրություն՝ իմ ծառայության մատակարարից](#resolved_end)
 - [Ես չկարողացա հաստատել, որ նամակը կեղծ չէ](#share)
 - [Ես բաժանորդագրված չեմ այս ծառայությանը և/կամ նրանցից հաղորդագրություն չէի ակնկալում](#share)

### link-clicked

> Որոշ կասկածելի հաղորդագրություններում կամ հղումները, որոնք տանում են կեղծ մուտքի էջեր՝ գողանալու համար ձեր մուտքային տվյալները։ Կան նաև այլ տեսակի էջեր, որոնք կարող են գողանալ ձեր անձնական կամ ֆինանսական տվյալները։ Երբեմն հղումը կարող է խնդրել ձեզ ներբեռնել հավելվածներ, որոնք բացելիս համակարգչում տեղադրվում են վնասակար ծրագրեր։ Հղումը կարող է նաև տանել դեպի հատուկ պատրաստված կայք, որը փորձում է վարակել ձեր սարքը վնասակար, կամ լրտեսող ծրագրաշարով։

Կարո՞ղ եք ասել, թե ինչ տեղի ունեցավ հղումը բացելուց հետո։

- [Այն հայցեց մուտքային տվյալներս](#account-security_end)
- [Ֆայլ ներբեռնվեց](#device-security_end)
- [Կարծես ոչինչ էլ չեղավ, բայց վստահ չեմ](#clicked-but-nothing-happened)

### clicked-but-nothing-happened

> Այն, որ սեղմել եք կասկածելի հղման վրա և չեք նկատել որևէ  ակնհայտ տարօրինակություն, դեռ չի նշանակում, որ հետին պլանում ոչինչ տեղի չի ունեցել։ Ամենաքիչ մտահոգիչ հետևանքը, որ կարող է լինել, այն է, որ ստացած հաղորդագրությունը սպամ էր, որն օգտագործվում էր գովազդային նպատակներով։ Այս դեպքում լինքը բացելիս միգուցե պարզապես որոշ գովազդներ հայտնվեն։ Ուշադիր եղեք, որովհետև ինչ-որ դեպքերում այս գովազդները նույնպես կարող են վնասակար լինել։
>
> Վատագույն դեպքում՝ սեղմելով հղման վրա ձեր համակարգի ներսում վնասակար հրահանգ է գործարկվել։ Սա հավանական է, եթե ձեր դիտարկիչն (բրաուզերը) արդիականացված չէ ու հետևաբար՝ ունի խոցելիություն, որը թույլ է տալիս նման շահագործման։ Հազվագյուտ դեպքերում, երբ օգտագործում եք բրաուզերի արդիական տարբերակը, նույնպես կարող է տեղի ունենալ նման դեպք։ Դա նշանակում է, որ ձեր սարքը խոցելիություն ունի այլ հատվածում։ Երկու դեպքում էլ, ներխուժած խարդախ ծրագրի հետևանքով, սարքը կարող է կասկածելի գործել։
>
> Այլ դեպքերում, այցելելով անհայտ հղումը, դուք կարող եք զոհ դառնալ [միջկայքային հարձակման (կամ XSS-ի)](https://en.wikipedia.org/wiki/Cross-site_scripting)։ Այս դեպքում, հարձակվողը կարող է գողանալով ձեր քուքի-ֆայլը, որը ստեղծվել է երբ այցելել եք մեկ այլ վեբ կայք, մուտք գործելու համար այդ կայք՝ ձեր տվյալներով։ Կախված նրանից, թե ինչպես է կայքը պաշտպանված, հարձակվողը կարող է այս միջոցով փոխել ձեր գաղտնաբառը։ Եթե դուք եք կառավարում այդ կայքը, որը խոցելի է XSS հարձակման, ապա վիճակն ավելի լուրջ է։ Հարձակվողին կարող է բախտ վիճակվել մուտք գործել ադմինիստրատորի էջ։ XSS հարձակումը բացաելու համար համոզվեք, որ հղման մեջ [սկրիպտի կոդ](https://owasp.org/www-community/attacks/xss/) չկա։ Հղումը կարող է կոդավորվել HEX կամ Unicode-ով։

- [Բացելիս որոշ գովազդներ հայտնվեցին։ Ես վստահ չեմ՝ դրանք վնասակար էին, թե՝ ոչ](#suspicious-device_end)
- [Այո, իմ բրաուզերը թարմացված չէ և/կամ իմ սարքը սկսել է կասկածելի գործել այն բանից հետո, երբ բացեցի հղումը](#suspicious-device_end)
- [Ես սկրիպտ-ի կոդ եմ տեսնում հղման մեջ, կամ այն ​​մասամբ կոդավորված է](#cross-site-script)
- [Ոչ մի սկրիպտ չնկատեցի](#suspicious-device_end)

### cross-site-script_1

Այն կայքը որտեղ հղումը բացելով հայտնվեց,մի կայք է, որտեղ դուք հաշի՞վ ունեք:

- [Այո](#account-security_end)
- [Ոչ](#cross-site-script-2)

### cross-site-script-2

Դա մի կայք է, որը դո՞ւք եք կառավարում։

 - [Այո](#cross-site-script-admin-compromised_end)
 - [Ոչ](#cross-site-script-3)

### cross-site-script-admin-compromised_end

> Այս դեպքում հարձակվողը կարող է ունենալ համապատասխան քուքի-ֆայլ, որը թույլ է տալիս մուտք գործել կայքի ադմինիստրատորի էջ։ Առաջին քայլն այն է, որ մուտք գործեք ադմինիստրատորի միջերես և փակեք բոլոր ակտիվ պրոցեսները կամ պարզապես փոխեք գաղտնաբառը։ Արժե նաև ստուգել՝ արդյոք հարձակվողը վերբեռնել է որևէ արտեֆակտ ձեր կայք և/կամ կայքում տեղադրել որևէ վնասակար կոնտենտ։ Եթե այո. հեռացրե՛ք այն։

Հետևյալ կազմակերպությունները կարող են օգնել հետաքննել և արձագանքել այս միջադեպին.

:[](organisations?services=forensic)

### cross-site-script-3

> Սա պետք է որ վտանգավոր չլինի։ Որոշ հազվագյուտ դեպքերում XSS-ը կարող է օգտագործվել, ձեր դիտարկիչի միջոցով այլ հարձակումներ գործարկելու համար։

- [Ուզում եմ գնահատել, թե արդյոք իմ սարքը վարակվել է](../../../device-acting-suspiciously)
- [Կարծում եմ, որ ամեն ինչ նորմալ է](#final_tips)

### reply-personal-info

> Կախված նրանից, թե ինչ տեղեկատվություն եք կիսել, կան որոշակի քայլեր, որոնք պետք է ձեռնարկել.

Ի՞նչ տեսակի ինֆորմացիա եք տրամադրել։

- [Կիսվել եմ հաշվի գաղտնի տվյալներով](#account-security_end)
- [Կիսվել եմ հանրային տվյալներով](#share)
- [Վստահ չեմ, թե որքան զգայուն էր կիսածս ինֆորմացիան, խորհրդի կարիք ունեմ](#help_end)


### share

> Կասկածելի նամակի մասին հաղորդելով, կարող եք պաշտպանել ձեր գործընկերներին ու համայնքին, ովքեր նույնպես կարող են տուժած լինել։ Կարող եք նաև օգնություն հայցել մեկից, ում վստահում եք, և ով կօգնի հասկանալ, եթե նամակն իսկապես վտանգավոր է։ Մտածեք հաղորդագրությունը կիսելու մասին այն կազմակերպությունների հետ, որոնք կարող են վերլուծել այն։
>
> Կասկածելի նամակը կիսելիս ներառեք դրա բովանդակությունը, ինչպես նաև հասանելի տվյլաներն ուղարկողի մասին։ Եթե ​​նամակն էլ.փոստով եք ստացել, ապա ներառեք ամբողջական էլ.փոստը, ներառյալ վերնագրերը, օգտագործելով [Համակարգչային միջադեպերի արձագանքման Լյուքսեմբուրգյան կենտրոնի (CIRCL) ուղեցույցը](https://www.circl.lu/pub/tr-07/)։

Ձեզ անհրաժե՞շտ է հավելյալ օգնություն։

- [Այո](#help_end)
- [Ոչ, խնդիրս լուծվեց](#resolved_end)


### device-security_end

> Եթե ​​ձեր սարքում ֆայլեր եք ներբեռնվել, ապա սարքը կարող է վտանգված լինել։

Կապվե՛ք հետևյալ կազմակերպությունների հետ, որոնք կարող են աջակցել ձեզ։ Այնուհետև [կիսվեք նրանց հետ կասկածելի հաղորդագրությամբ](#share)։

:[](organisations?services=device_security)


### account-security_end

> Եթե մուտքագրել եք ձեր տվյալները, կամ դարձել եք միջկայքային հարձակման զոհ, ձեր հաշիվները կարող են վտանգված լինել։
>
> Եթե ​​կարծում եք, որ ձեր հաշիվը վտանգված է, խորհուրդ է տրվում հետևել նաև թվային առաջին օգնության հավաքածուի ընթացակարգին՝ [վտանգված հաշիվների](../../../account-access-issues) վերաբերյալ։
>
> Տեղեկացրեք ձեր համայնքին այս ֆիշինգային արշավի մասին և կիսվեք կասկածելի հաղորդագրությամբ կազմակերպությունների հետ, որոնք կարող են վերլուծել այն։

Ցանկանու՞մ եք կիսվել ինֆորմացիայով ձեր ստացած նամակի վերբերյալ, թե՞ դեռ լրացուցիչ ուղղորդման կարիք ունեք։

- [Ուզում եմ կիսվել ինֆորմացիայով](#share)
- [Ինձ օգնություն է պետք էջս ապահովագրելու համար](#account_end)
- [Ինձ օգնություն է պետք նամակը վերլուծելու համար](#analysis_end)

### suspicious-device_end

> Եթե ​​դուք սեղմել եք հղման վրա և վստահ չեք, թե ինչ է տեղի ունեցել, ապա ձեր սարքը կարող է վարակված լինել առանց ձեր նկատելու։ Եթե ​​ցանկանում եք ուսումնասիրել դրա հավանականույթւոնը, կամ զգում եք, որ ձեր սարքը կարող է վարակված լինել, անցելեք [«Իմ սարքը գործում է կասկածելի»](../../../device-acting-suspiciously) ուղեցույցը։

Եթե ​​անհապաղ օգնության կարիք ունեք, քանի որ ձեր սարքը կասկածելի է գործում, կարող եք կապվել ստորև նշված կազմակերպությունների հետ, որոնք կաջակցեն ձեզ։ Այնուհետև [կիսվեք նրանց հետ այդ կասկածելի հաղորդագրությամբ](#share)։

:[](organisations?services=device_security)

### help_end

> Օգնության դիմեք գործընկերներից կամ ուրիշներից՝ ավելի լավ պատկերացնելու համար ձեր տրամադրած ինֆորմացիայի ռիսկերը։ Ձեր կազմակերպության կամ ցանցի այլ անդամները նույնպես կարող են նմանատիպ հարցումներ ստանալ։

Կապվե՛ք հետևյալ կազմակերպությունների հետ, որոնք կարող են աջակցել ձեզ։ Այնուհետև [կիսվեք նրանց հետ այդ կասկածելի հաղորդագրությամբ](#share)։

:[](organisations?services=digital_support)


### account_end

Եթե ​​ձեր հաշիվը վտանգված է, և դուք օգնության կարիք ունեք այն պաշտպանելու համար, դիմեք ստորև նշված կազմակերպություններին, որոնք կարող են աջակցել ձեզ։

:[](organisations?services=account)


### analysis_end

Հետևյալ կազմակերպությունները կարող են, ստանալով ձեր կասկածելի հաղորդագրությունը, հետաքննել այն ձեզ համար.

:[](organisations?services=forensic&services=vulnerabilities_malware)

### resolved_end

Հուսով ենք, որ այս DFAK ուղեցույցը պետքական էր։ Խնդրում ենք կիսվեք ձեր կարծիքով՝ [էլ.փոստի միջոցով](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)։

### final_tips

Առաջին օրենքը. երբեք մի տրամադրեք անձնական տեղեկություններ էլ.փոստով կամ նամակների փոխանակման այլ գործիքով։ Ոչ մի հաստատություն, բանկ կամ այլ կազմակերպություն երբեք չի պահանջի նման տվյլաներ էլեկտրոնային փոստի, սոցիալական ցանցերի կամ հաղորդագրությունների հավելվածների միջոցով։ Հաճախ հեշտ է պարզելը, թե արդյոք ձեր տացած նամակը, հաղորդագրությունը կամ կայքն իրական են, թե՝ ոչ։ Բայց կան իրավիճակը ճիշտ գնահատելու մի քանի ձևեր։ Կեղծիքի դեպքում, հաճախ կարելի է նկատել.

* Շտապողականության զգացում. Կասկածելի էլ.նամակները սովորաբար զգուշացնում են հաշվում հանկարծակի փոփոխությունների մասին և խնդրում են գործել անհապաղ։
* Նամակի տեքստում կան նմանատիպ արտահայտություններ. «հաստատեք/թարմացնել ձեր հաշվի տվյալները» կամ՝ «ձեր տվյալները չթարմացնելը կհանգեցնի հաշվի կասեցման»։ Սովորաբար կարող եք հստակ իմանալ, որ ոչ մի վստահելի կազմակերպություն, որին տրամադրել եք ձեր տվյալները, երբեք չի խնդրի նորից մուտքագրել դրանք։ Այնպես որ, մի ընկեք այս ծուղակը։
* Ուշադիր եղեք անսպասելի հաղորդագրություններ, հավելվածներ, հղումներ և մուտքի էջեր բացելիս։
* Ուշադրություն դարձրեք ուղղագրական և քերականական սխալներին։
* Նամակներում տեսեք ուղարկողի ամբողջական հասցեն՝ ոչ միայն ցուցադրված անունը։
* Զգույշացեք կրճատված հղումներից. քանի որ չեք կարող ստուգել ամբողջական հասցեն, այն կարող է տանել վնասակար կայքեր։
* Երբ մկնիկը պահում եք հղման վրա, իրական URL-ը, որին այն ուղղորդում է, ցուցադրվում է թռուցիկ պատուհանում կամ ձեր դիտարկիչի (բրաուզերի) ներքևի հատվածում։
* Էլ.փոստի վերնագիրը, ինչպես նաև թե «ումից» է նամակը, կարելի է կոդավորել այնպես, որ նամակն առաջին հայացքին իրական թվա։ Ուսումնասիրելով SPF և DKIM տվյալները, կարող եք համապատասխանաբար պարզել, թե արդյոք IP հասցեն, որից նամակն ուղարկվել է, թույլտվություն ունեցել է ուղարկողի դոմենից նամակ ուղարկելու, և թե արդյոք վերնագրերը կամ բովանդակությունը չեն փոփոխվել նամակի փոխադրման ընթացքում։ Վստահելի նամակում [SPF](https://dmarcly.com/blog/how-to-implement-dmarc-dkim-spf-to-stop-email-spoofing-phishing-the-definitive-guide#what- is-spf) և [DKIM](https://dmarcly.com/blog/how-to-implement-dmarc-dkim-spf-to-stop-email-spoofing-phishing-the-definitive-guide#what-is -dkim) արժեքները միշտ պետք է լինեն «PASS», հակառակ դեպքում՝ նամակին չի կարելի վստահել։ Այդ դեպքում էլ.փոստը կամ կեղծված է, կամ, հազվագյուտ դեպքերում, էլ.փոստի սերվերը ճիշտ կազմաձևված չէ։
* [Թվային ստորագրությունները](https://www.gnupg.org/gph/en/manual/x135.html) կարող են հաստատել, թե արդյոք նամակն ուղարկվել է հասցեի իրական տիրոջ կողմից և եթե այն ուղարկելու ճանապարհին ոչինչ չի փոփոխվել։ Եթե նամակը ստորագրված է OpenPGP-ով, ապա ստուգեք ստորագրության իսկությունը։ Սա ստուգելու համար հարկավոր է բացել OpenPGP-ն և ներմուծել նակակի ստորագրության մեջ ID-ի հետ կապված հանրային բանալին։ Թվային ստորագրություն թույլատրող ժամանակակից էլ.փոստերի մեծ մասը ավտոմատացված կերպով ստուգում են ստորագրությունների իսկությունը և տեղեկացնում այդ մասին օգտատիրոջը։
* Կոռումպացված հաշիվը կարող է թողարկել վնասակար էլ.նամակ կամ հաղորդագրություն, որը կարող է բավարարել վերը նշված բոլոր պայմանները և վստահելի տեսք ունենալ։ Այնուամենայնիվ, հաղորդագրության բովանդակությունը սովորաբար անսովոր կլինի։ Եթե էլ.փոստի հաղորդագրության բովանդակությունը տարօրինակ է թվում, ապա ցանկացած գործողություն կատարելուց առաջ միշտ լավ կլինի հաստատել նամակի իսկությունն իրական ուղարկողի հետ՝ կապի այլ ճանապարհներով։
* Ձեր նամակները մաքուր տեքստով կարդալը և գրելը միշտ լավ գաղափար է։ HTML-ի վրա հիմնված էլ.նամակները կարող են թաքցնել վնասակար ծածկագրերը կամ URL-ները։ Կարող եք գտնել հրահանգներ, թե ինչպես անջատել HTML-ը տարբեր էլ.փոստի սպասառուներում՝ [այս կայքում](https://useplaintext.email/)։
* Օգտագործեք օպերացիոն համակարգի վերջին տարբերակը ձեր հեռախոսում կամ համակարգչում (գտեք վերջին տարբերակը [Android-ի](https://en.wikipedia.org/wiki/Android_version_history), [iOS-ի](https://en.wikipedia.org/wiki/IOS_version_history), [macOS-ի](https://en.wikipedia.org/wiki/MacOS_version_history) և [Windows-ի](https://en.wikipedia.org/wiki/Microsoft_Windows) համար)։
* Հնարավորինս հաճախ թարմացրեք ձեր օպերացիոն համակարգը և ձեր ներբեռնած բոլոր հավելվածները/ծրագրերը։ Հատկապես նրանք, որոնց տվյալներ եք տրամադրել (բրաուզերներ, հաղորդագրությունների և զրույցի (չաթ) հավելվածներ/ծրագրեր, էլ.փոստեր և այլն)։ Հեռացրեք բոլոր հավելվածները/ծրագրերը, որոնք չեք օգտագործում։
* Օգտագործեք հուսալի դիտարկիչ (օրինակ՝ Mozilla Firefox-ը)։ Բարելավեք ձեր դիտարկիչի անվտանգությունը՝ վերանայելով դրա մեջ ներբեռնած ընդլայնումները/հավելումները։ Թողեք միայն նրանք, որոնց վստահում եք (օրինակ՝ [Privacy Badger-ը](https://privacybadger.org/), [uBlock Origin-ը](https://ublockorigin.com), [Facebook Container-ը](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/facebook-container/), [Cookie AutoDelete-ը](https://github.com/Cookie-AutoDelete/Cookie-AutoDelete) կամ [NoScript-ը](https://noscript.net/))։
* Պարբերաբար կատարեք ձեր տվյալների ապահով կրկնօրինակում։
* Պաշտպանեք ձեր հաշիվները ուժեղ գաղտնաբառերով, 2-գործոնով նույնականացմամբ և անվտանգ կարգավորումներով։


#### Resources

Ահա մի շարք ռեսուրսներ՝ կասկածելի հաղորդագրություններից և ֆիշինգից խուսափելու համար։

* [Citizen Lab:. վտանգի տակ գտնվող համայնքներ. թիրախավորված թվային սպառնալիքներ քաղաքացիական հասարակության դեմ](https://targetedthreats.net)
* [Surveillance Self-Defense: Ինչպես խուսափել ֆիշինգի հարձակումներից](https://ssd.eff.org/en/module/how-avoid-phishing-attacks)
* [Google հաղորդագրությունների վերնագրերի վերլուծման գործիք](https://toolbox.googleapps.com/apps/messageheader/)
